壹週刊：殺人填命 沉冤待雪 流浪人晚晚貼文宣

壹週刊：殺人填命 沉冤待雪
流浪人晚晚貼文宣

去年9月起，流浪漢劉鐵民每天均會寫一張「殺人填命」文宣，為8.31太子站死者伸冤。

反修例抗爭，已經七個多月了。這些日子以來，香港人經歷前所未有的打壓，其中8.31瘋警血洗太子站的傷痛，每一個香港人也不會忘記。

其中有一個人，他每晚堅持到太子站上香、貼文宣，悼念不知是否仍活着的手足。原因很簡單，他就是深信每一晚的堅持，可以為死者伸冤。每一晚在現場，他總是念着「為港犧牲先烈士千古，沉冤待雪」，有時更會控制不了情緒，哭起上來。

他年紀老邁，是一名在街頭露宿的流浪漢，外表有點骯髒，行為有點古怪，他卻是一個無私奉獻的抗爭者。

採訪︰何逸蓓
攝影︰傅俊偉、石鎬鳴。

浪蕩50載 連儂牆訴心聲

相關新聞：為抗爭花光盤川 十天沒飯吃

現已73歲的劉鐵民沒有蒼蒼白髮，卻有一雙炯炯有神、黑溜溜的眸子。他一腔帶歪廣東話口音，原來是在菲律賓出生，是一名孤兒；兩歲時被賣給當地一戶來自福建的家庭收養。1956年，即11歲時，菲裔養母帶着他和女兒赴港生活。他在鄧波鏡學校讀至中二，追不上學業，便輟學了。

其後，養母返回菲律賓生活，亦改變了他的一生，「因為養母來自菲律賓，自己又不懂菲律賓語，安排娶妻又跟對方沒感情，怎娶？就是這兩個原因，我沒跟她回菲律賓。她說那裏不愁沒錢花，可享受生活，你不去就獨自留港吧。」就這樣，劉鐵民19歲便開始露宿生涯；屈指一算，已在街頭生活逾50年。

趁警不在獻花上香

流浪五十載，他將後半生的大部份時光花在社運上。最令他印象深刻的回憶，是在2014年雨傘運動的聲援。無奈當時佔旺期間，不慎違反禁制令，最後被判入獄四個月，其後上訴得直，還柙13日後獲釋，繼續抗爭之路。

他如何認識這場反修例運動？原來是自2014年他雨風不改聽收音機，「因此每天也知道一些事，於是出來幫忙抗爭」。

每晚守護太子站的有心人，或會認得他佝僂的身影。這位老伯總是穿着紅白間隔的格子襯衣，拖着一架手推車在站附近徘徊，如水一般四處穿梭流動。自去年9月2日起，即8.31血洗太子站事件發生後，每至深宵時分，他都會趁警員不在，孑然在守護台獻白花、上香拜祭「死者」，最後一步是貼手寫文宣，還用五層膠紙牢牢黏緊紙張，生怕凌晨被撕去。

「我只知道當日8月31日，速龍隊將太子站封鎖了，見人就打，打死了六名學生。如果沒死人，不會這麼神秘，兩天也沒重開（太子站）。而且救護車不停太子站，反而往荔枝角方向走，神神秘秘，可能將傷者、屍體從荔枝角站，運送至明愛醫院，我所知的是如此。」

「無法無天是不行的，我每天也去為他們伸冤，每日也寫一張『殺人填命』。因為每天都被撕走了，所以每天也帶一張在身。」

人如其名，劉鐵民有着鐵一般的堅持，縱然本月初曾被警員警告不要再貼連儂牆，否則作出拘捕。他烏溜溜的雙目，似乎沒有絲毫恐懼，每一晚還是拖着沉重的車子，由長沙灣公園步行兩小時到太子站守候，儍儍的守到凌晨4時，又步行兩小時回公園休息，這種生活維持了五個月。

他的說話總是不着邊際，令人摸不着頭腦，噴吐出的句語卻是抗爭熟悉的口號：「人民不應害怕政府，政府應該害怕人民」、「黑警殺人，絕不妥協」、「不是因為看見希望而堅持，而是因為堅持才看見希望」一連串刻骨銘心的句子，寫滿皺皺的小簿子上。

曾幾何時太子港鐵站B1出口是香港市民悼念逝去義士之地，劉鐵民也是天天前來。

連訓街都有良知過黑警

瞓街果啲都係屌政府 支持年輕人反抗
好過啲離地中產奶政府既仆街
衰撚過愛國藍絲

日日坐係屋企收息
粒tg未射入去佢都係奶緊政府

手足

Push

如果當年佢肯返菲律賓
宜家有兒有女好幸福

不過做得手足 點都有啲倔強
唔係點撐到咁多個月

辛苦了

希望有ngo 幫下佢三餐果啲

以佢性格，應該唔想人地幫

With my greatest respect

推

小心佢被失蹤

睇L到眼濕濕
連流浪人都知香港有問題

好似林生

只要有心任何人都係義士
rebag

最新 update

January 21, 2020
紅磡:龍門冰室 x 香港人嘅冰室資源分享中心
黃埔年宵後續．九號水產年宵市集
元朗恐襲半週年 和理跑
1p 觀塘和你寫揮春
1p 長沙灣x荔枝角 和你Lunch
2p 荔枝角:香城年宵新年市集
4p 大埔醫院:醫護界街站
5:30p 北角:新公務員工會街站
6p 旺角:和理過年•宵市集
6p 炮台山:香港製藥及醫療儀器業職工總會招募會員街站
6:30p 荔枝角:二百萬三罷聯合陣線 宣傳街站
7p 杏花邨:元朗黑夜半週年靜坐
7p 銅鑼灣站:721恐襲半週年靜坐
7:30p 柴灣:元朗黑夜半週年靜坐
8p 121元朗黑夜半週年

Ref :